

\section{Symulacja V-REP}
Głównym celem projektu było stworzenie symulacji pozwalającej na wstępną weryfikację możliwości przemieszczania pojazdem korzystającym z napędu HOG \cite{HOG:wiki}.

\subsection{Symulator}
Jako program symulacyjny wykorzystano platformę V-REP (Virtual Robot Experimentation Platform). Symulator ten jest dostępny w darmowej wersji edukacyjnej. Głównymi jego zaletami są wieloplatformowość, możliwość łatwej integracji z systemem ROS, wygodna i intuicyjna obsługa oraz dostępność kilku silników fizycznych.

Program V-REP pozwala na wybór silnika fizycznego odpowiedniego dla danej symulacji. Z dostępnych silników w testach najlepiej wypadł silnik Bullet w wersji 2.83. Cechuje się on wysoką stabilnością i dokładnością przy względnie dobrej wydajności.


\subsection{Model}
Model pojazdu stworzono na podstawie projektu mechanicznego wykonanego w programie Autodesk Inventor. Aby umożliwić płynność symulacji konieczne było znaczne zmniejszenie złożoności modelu. Usunięto wszystkie mniej znaczące komponenty oraz możliwie uproszczono większość kształtów. Jedynie półsfery cechują się wysoką dokładnością, ponieważ są one kluczowe przy testowaniu ruchu robota.

Na rysunkach \ref{fig:vrep:bottom} i \ref{fig:vrep:dynamics} przedstawione zostały część wizualna i część dynamiczna (wykorzystywana we właściwej symulacji fizyki).

\begin{figure} %[!h]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.7\textwidth]{materialy/vrep_bottom.png}
	\caption{Część wizualna - widok z dołu \label{fig:vrep:bottom}}
\end{figure}

\begin{figure} %[!h]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.8\textwidth]{materialy/vrep_dynamics.png}
	\caption{Część dynamiczna \label{fig:vrep:dynamics}}
\end{figure}

\subsubsection{Część dynamiczna}
Część aktywna dynamicznie składa się z kształtów, które można podzielić ze względu na wykorzystany materiał. Przyjęto, że każdy element posiada jednorodną gęstość. Wykorzystane wartości przedstawiono w tabeli \ref{tab:vrep:materials}, przy czym gęstości serw liczone były na podstawie ich masy oraz objętości. Masa całej konstrukcji wynosi 1.99 kg.


\begin{table} %[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 
		\textbf{Część robota} & \textbf{Materiał/Masa} & \textbf{Gęstość [$kg/m^3$]} \\ 
%		\hline
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}
		Dystanse 	& Stal 			& 7800 \\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}
		Podstawy 	& Szkło akrylowe& 1180 \\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}
		Montaże 	& PLA (60\%) 	& 720 \\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}
		Półsfery 	& Guma 			& 2000 \\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}
		Serwa 		& 60g 			& 1770 \\ 
		\hline \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}
		BLDC 		& 50g 			& 1800 \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Gęstości wykorzystanych materiałów \label{tab:vrep:materials}}
\end{table}

Poszczególne części konstrukcji połączone są dynamicznymi stawami (elementami typu \emph{joint}), pełnią one rolę serw oraz silników BLDC. Na rysunku \ref{fig:vrep:tree} przedstawiona została struktura połączeń elementów, a na rysunku \ref{fig:vrep:axes} - ułożenie osi obrotu silników.

\begin{figure} %[!h]
	\centering
	
	\subfloat[Ustawienie osi obrotu\label{fig:vrep:axes}]{
		\includegraphics[width = 0.65\textwidth]{materialy/vrep_axes.png}
		%}
	}
	\hspace*{0.03\textwidth}
	\subfloat[Drzewo zależności elementów\label{fig:vrep:tree}]{
		\includegraphics[width = 0.22\textwidth]{materialy/vrep_tree.png}
	}
	
	\caption{Struktura wewnętrzna modelu \label{fig:vrep:axesAndTree}}
\end{figure}

Serwa zamodelowano jako silniki działające w pętli sterowania PID pozycją, natomiast silniki BLDC - prędkością kątową. Parametry fizyczne przyjęte zostały na podstawie wartości rzeczywistych komponentów i wynoszą:
\begin{itemize}
	\item serwa: 
	\begin{itemize}
		\item zakres ruchu: (-20$^\circ$, 20$^\circ$),
		\item krok: 0.5$^\circ$,
		\item maksymalny moment: 1,5 Nm,
		\item maksymalna prędkość: 375$^\circ/s$,
	\end{itemize}
	\item silniki BLDC:
	\begin{itemize}
		\item Zadana prędkość: 1000 RPM,
		\item Maksymalny moment: 0.955 Nm.
	\end{itemize}
\end{itemize} 

\subsubsection{Program}
Skrypt w języku Lua kontrolujący symulację jest bardzo prosty. Działa on w dwóch trybach.

Do integracji z system ROS wykorzystany został dostępny w programie V-REP plugin RosInterface. Po wykryciu działającego programu \emph{roscore} model subskrybuje temat \emph{/hog3/Twist}, z którego otrzymuje wiadomości o zadanych kątach ustawienia serw.

Jeżeli ROS nie jest obecny, tworzony jest prosty interfejs graficzny pozwalający na poruszanie każdym serwem z osobna. Jest to przydatne w trakcie testów modelu.

\paragraph{Typ odbieranej wiadomości}
Do komunikacji z symulatorem V-REP wykorzystana została wiadomość typu \emph{/geometry\_msgs/Twist}. Zdecydowano się na to z powodu napotkanych w pluginie RosInterface problemów z wykorzystaniem własnej wiadomości \emph{/hog3/ServoAngles}. Problem rozwiązano  poprzez przenoszenie informacji o kątach serw w wiadomość domyślnego typu \emph{Twist}, która również składa się z sześciu liczb zmiennoprzecinkowych. Mimo innej struktury logicznej, traktowana jest ona tak jakby była typu \emph{/hog3/ServoAngles} (kolejne pola brane są w kolejności występowania).


\subsubsection{Pozostałe}
W modelu dostępne są dodatkowe elementy ułatwiające pracę w symulacji, są to:

\begin{itemize}
	\item kamery:
	
	wykorzystano dwie kamery śledzące ruch robota. Jedna znajduje się pod konstrukcją i pozwala na obserwację kątów wychylenia serw, a druga umiejscowiona jest za robotem i umożliwia wygodne sterowanie.
	
	\item Obiekty typu \emph{dummy}:
	
	obiekty te wskazują środek masy robota oraz jego część przednią.
	
	\item Graf:
	
	jest to obiekt pozwalający na wizualizację różnorodnych danych. W tym wypadku wykorzystany został do rysowania ścieżki, po której porusza się robot.
\end{itemize}


\subsection{Struktura katalogu}
Cała część symulacyjna projektu znajduje się w repozytorium\cite{repo} w katalogu \emph{Symulacje/vrep}. 

W pliku \emph{inventor2vrep.ttt} znajduje się scena z modelem ustawionym w pozycji zgodnej z tą w projekcie mechaniki. W razie potrzeby modyfikacji modelu, należy po wprowadzeniu zmian skopiować go do nowej sceny, a następnie ustawić pozycję: X = 0, Y = 0, Z = 6.05e-2. 

Model robota zapisany jest w pliku \emph{hof3.ttm}, zaś w katalogu \emph{scenes} znajdują się przykładowe sceny.





